# Redes sociais, plataformização e digitalização
Não se deve confundir conspiração com modus operandi político. O pior desenvolvimento técnico das últimas décadas foram os feedbacks em tempo real - rede social, mercados, pesquisa de opinião. Tudo agora é marketing, balões de ensaio, hedging, fraudes. Isso vai matar a política. Communicative Capitalism de 2002 continua atual. É tão óbvio que a plataformização, sharing economy e outras frentes de digitalização estão substituindo setores formais que geram impostos por outros, que não pagam impostos. Por que isso é basicamente ignorado quando se fala em reforma fiscal e tributária?

As pessoas se ofendem pessoalmente com falas alheias em rede social, esta é uma das fontes da cultura do cancelamento, tudo se torna "sobre a pessoa". Isso advém do fato de que o discurso aqui não é mais um discurso público, a esfera pública moderna se erigiu numa separação entre pessoa pública e privada, daí todos os protocolos e etiquetas no discurso público. A internet fez colapsar esses contextos (conceito da área de novas mídias, autora Danah Boyd, é como a estrutura das redes des-diferencia (mistura) contextos público e privado que antes estavam melhor separados, ela usou originalmente para falar exatamente do público-privado, mas pode ser estendido para diversos outros efeitos da digitalização, como fato e ficção ou individual e coletivo), e temos esse oxímoro de um tipo de comunicação que não é nem um nem outro, e é os 2 ao mesmo tempo. Isso contamina também os procedimentos acadêmicos. Atualmente a gente não sabe como separar o que é ação coletiva do que é conectada (termo de Lance Bennett e Sergeberg). Da mesma forma, a política institucional se distanciou mais do cotidiano e das ruas. A ideia de esfera pública burguesa de Habermas cada vez mais vai para o espaço interconectado com opiniões de nicho, cada vez mais fragmentadas. Aqui entra o que estamos fazendo: nos concentramos neste espaço das redes, de vez em quando vamos às ruas, com cada vez menos eficácia. Repertórios como greve se tornam escassos, mas necessários, e surgem novas formas de ação, tais como ocupações, aulas em avenidas, articulações cotidianas. Talvez estejamos no ponto de transição para redefinir as bases da ação coletiva/conectada pertinente ao nosso tempo. O ponto fundamental é que não estamos parados, mas lidando com transformações estruturais que não são pequenas. O desafio é não ficar a reboque, saber que a questão do poder continua bem atual e pensar as formas de igualdade e liberdade inerentes ao nosso tempo. Ruído não é um efeito colateral. Rede social é feita para gerar ruído!

Rede social produz muita gente individualmente defendendo a certeza das próprias respostas e pouca gente procurando coletivamente fazer as perguntas certas. Redes sociais semantizadas segundo métodos e critérios derivados do modelo de negócios empresarial, acumulador de capital, pela venda de atenção dos indivíduos para o consumo de mercadorias e para a política institucional. "Rede social" é uma sinedoque perversa. Se poderia haver outras semantizações, é uma questão a resolver experimentalmente. O grande desafio é que alternativas não podem ser só de design de interação, ou configuração de algoritmos de recomendação e aprendizado de máquina. É preciso haver outra economia politica. O Orkut era pré-plataformização, não tinha nem feed algoritmizado. Na prática o WhatsApp, Telegram, etc podem facilmente operar funções de rede social. Ao invés dos algoritmos de feed e recomendação, dependem mais dos algoritmos humanos.

Essa é a lógica dos oráculos contemporâneos. Há tanta informação arquivada e acumulada que eventualmente alguém "acerta" alguma previsão, e os 99% das vezes onde isso não ocorre, perde-se para sempre no ruído de fundo. Uma epistemologia sem "controle", no sentido científico.

Mídias sociais fazem com que nos achemos os soberanos de nossos pequenos feudos individuais - aqui eu falo o que quero, mando e desmando, bloqueio. A plataforma incita que distribuamos nosso ego diariamente: "What's happening?", "What's on your mind". mas por trás da caixa-preta, o que efetivamente nos tornamos? Trabalhadores não-pagos e, mais que isso, matéria-prima para uma economia de dados global que está prestes a fazer o primeiro indivíduo trilionário da história. alguns poucos de nós serão "bem sucedidos" e subirão de posto - serão influenciadores, que ganharão fama para fazer com que a linha de produção do feed sempre tenha conteúdo "novo" para manter a atenção das massas no endless scrolling da plataforma. Outros - a grande maioria - ficarão com os efeitos descompensados, individuais de ansiedade, adicção, insegurança pessoal, narcisismo exacerbado - e coletivos de desinformação, populistas da direita radical, precarização crescente do trabalho, da educação, etc.

A solução é sair das redes sociais? Claro que não. A plataformização da vida já é uma realidade, mas desalienação técnica é o mínimo. O que é desalienção técnica neste caso? Num primeiro momento, simplesmente saber que nada que ocorre nesse tipo de plataforma é espontâneo, que mediações existem sim e que são muitas, que elas entram num loop cibernético com seu aparato cognitivo porque elas são feitas exatamente para isso. Que efeitos essas mediações geram? Em primeiro lugar, adicção. como mostrou Wendy Chun, ao operarem em camadas cognitivas de produção de hábito (o "cérebro reptiliano"), porém nos interpelando continuamente no modo "crise" (i.e, evento que demanda uma atitude), os algoritmos geram vício.

A adicção dos usuários é chave pois para a atual economia de dados cada vez mais baseada em IA funcionar, é preciso que o algoritmo seja alimentado constantemente com dados. assim, o critério do "tempo de tela" é central na construção dos algoritmos de feed, recomendação, etc. A fronteira tecnológica da internet das coisas, 5G, machine learning, são mais um passo nesse processo de capilarização da economia de dados. Agora, além do tempo na frente da tela, espera-se que dados também sejam recolhidos em outros momentos da vida quotidiana dos usuários.

É muito significativo que um dos fatores de eficácia seja transformar a eleição num referendo sobre o autocrata, porque a digitalização da política de modo geral tem de fato tendido a estruturas plebiscitárias binárias. Os EUA já tinham essa estrutura. No Brasil, que tinha um espectro político mais plural, ela está se formando "espontaneamente", vide a dificuldade de cravar uma "terceira via".

A única rede plana que existe é a rede de pesca. Redes sociais (online e offline) são sistemas que tendem a se densificar em torno dos nós mais bem-conectados, formando hierarquias piramidais. Vejam a orientação do seu Twitter. Você certamente está numa pirâmide que tem perfis grandes no topo. Os usuários que concentram nós tendem a ser verificadas pela plataforma. Elas privilegiam esses "produtores" de conteúdo, pois são quem prendem o resto na plataforma.

Dan Kotliar, em "The return of the social: algorithmic identity in an age of symbolic demise", trata de como atores do setor tech em Israel são levados a inventarem categorias para nomear clusters de perfis formados algoritmicamente. Os algoritmos apenas correlacionam padrões de comportamento dos usuários, ninguém sabe exatamente com base em quê. O que ele pesquisou foi como esses atores atribuem rótulos aos perfis a posteriori - normalmente, com base na intuição ou no senso comum, por exemplo, "espiritual" ou "introspectivo", também sem saber explicar bem como ou porque. Ou seja, à caixa-preta dos algoritmos soma-se a caixa-preta da intuição, senso comum e afins. O mais notável é que essas ordens espontâneas e emergentes - que ninguém sabe muito bem como são formadas, mas que supostamente "funcionam" - são exatamente a matéria-prima da convergência neoliberal conservadora (Wendy Brown): o livre mercado, a moralidade tradicional, o senso comum. O autor não faz esse argumento, mas é uma confirmação da convergência dessas dimensões (da algoritmização, conservadorismo, neoliberalismo, pós-verdade) numa mesma infraestrutura comum.

Já está bem estabelecido na literatura que o modelo de negócios das plataformas implica uma arquitetura algorítmica que coloca o usuário num estado de influenciabilidade, algo que vem sendo aproveitado por golpistas e vários tipos. Há várias analogias, como hipnose e cassino, mas o mais óbvio são cultos e seitas. Steven Hassan foi um membro da seita do reverendo Moon, que trabalha com desprogramação há décadas, e em uma entrevista são traçados paralelos entre as dinâmicas de captura dos cultos e dos algoritmos. Mas chama atenção que muitas das condições gerais para captura discutidas estão dadas também no ambiente sócio-econômico. Uma delas é como o realismo capitalista destrói alternativas de futuro e a confiança nas instituções democráticas. O homo sapiens é extremamente dependente de mimetizar figuras de autoridade, e se elas não estão em aparatos institucionais impessoais, serão encontradas em gurus do tipo pastores, coaches, messias políticos, etc. Indivíduos são atraídos por seitas por desilusões quanto ao sistema vigente (no caso, a guerra do Vietnã). Outro ponto que parece bobo, mas é um estado mental chave, é o cansaço mental e deprivação do sono. Também a redução do contato com a pluralidade: como saber quando se está em um culto? Ou se está num ambiente plural onde a palavra do líder pode ser contestada. Finalmente, chama a atenção o papel das epistemologias conspirituais, onde se atribui causalidades ocultas a coincidências. Isso também tem sido um padrão supraestrutural que só cresce no neoliberalismo, como alguns vêm apontando. Hassan, que era inicialmente cético, começou a ver em certas coincidências, sinais para seu chamado para participar daquele grupo. Outro ponto é a fraude em si, que prolifera livremente onde não há regulação externa ao mercado: no caso, a camuflagem do caráter de culto no momento do recrutamento. Ele só conseguiu sair por uma coincidência: a falta de sono fez com que batesse o carro, e as 2 semanas no hospital longe do culto foi a chance para a família "dar o bote" e desprogramá-lo. Isso foi feito aos poucos e nunca impondo a visão externa (não adianta), mas de forma indireta, fazendo com que ele próprio chegasse à conclusão de que Moon era uma fraude. Nesse processo foi central testemunhos de ex-membros do culto, bem como, ele conta, o momento em que o pai chorou e ele nunca via o pai chorar, que de imediato não o convenceu, pois ainda achava que o pai era doutrinado pelo "sistema", mas, na espontaneidade do ato, causou um pequeno estranhamento que o fez ter curiosidade sobre o por que daquilo, o que foi suficiente para dar o gatilho no proceso de desconversão. Para ser desprogamada, a pessoa precisa conseguir imaginar uma vida satisfatória fora da seita. Se ela é só atacada ou chamada de ingênua pelos outros, não tem por que sair.

Leituras aprofundadas:
- [Como tirar um autocrata do poder?](https://piaui.folha.uol.com.br/como-tirar-um-autocrata-do-poder/)
- [Center for Humane Technology | How To Free Our Minds with Cult Deprogramming Expert Dr. Steven Hassan](https://www.humanetech.com/podcast/51-how-to-free-our-minds)
